【歷史台】台灣《故事》雜誌刊登左小弟既文章《【荷馬秘事一】詩人荷馬是否真有其人？》

不經不覺，小弟響連登學術台寫歷史文章已經有幾年時間，今次同大家分享一個好消息：台灣《故事》雜誌已經刊登左小弟投稿的文章《【荷馬秘事一】詩人荷馬是否真有其人？》。小弟亦都已經跟《故事》雜誌簽訂文章授權合約，將來會有更多文章會在該刊物刊登。文章以小弟數年前的舊文章【漫談《荷馬史詩》中的歷史背景 (1)盲眼詩人荷馬】為基礎，並對內文作出適當潤修而成。

《故事》雜誌網站刊登該篇文章全文的網址是：

文章節錄：

「在希臘、羅馬文人筆下，那個是一個神話和歷史互相糾纏，難分難捨的時代；那個是一個英雄輩出，諸神盤據的世界。」

在漫談《荷馬史詩》中的歷史背景系列文章中，筆者將會帶大家穿越時空，回到古地中海的世界，一個比古羅馬更遙遠的過去，一個屬於西方上古史的年代：那時羅馬尚未建城，哲者賢士辯論的聲音仍尚未充斥雅典學院的大理石立柱迴廊。

作為一個序曲，我們就以眾希臘詩人當中最廣為傳訟的荷馬（Homer），以及傳統上劃歸為荷馬所著的兩部盪氣迴腸的荷馬史詩（Homeric Epic）伊利亞德（Iliad）和奧德賽（Odyssey）開始。

史詩的起點

傳說很久很久以前，在一個很遙遠的地方，發生過由一頂綠帽引發的世界大戰……相信大家應該都聽過「木馬屠城記」的故事，「木馬屠城記」故事背景，就是傳訟至今的特洛伊戰爭（Trojan War）。

特洛伊是一個位於愛琴海東岸的繁盛港口城市，特洛伊的王子帕里斯（Paris）愛上了斯巴達的王后海倫（Helen of Troy），甚至擄走了海倫，這個行動引發希臘諸部聯軍聲討特洛伊，導至長達十年的特洛伊圍城戰（siege of Troy）爆發。希臘聯軍動員了1,186艘戰船，估計超過十萬總兵力圍攻特洛伊，但十年過去了，希臘聯軍只能做到劫掠特洛伊週邊土地，搶去金銀財寶和美女，卻對城高牆厚的特洛伊城無計可施。

到最後，希臘聯軍將領之一奥德修斯（Odysseus）想出一絕妙之計：造一隻巨大的空心木馬，將精銳士兵藏於木馬腹內，然後佯裝撤退。結果特洛伊人自以為取得最後勝利，歡歡喜喜帶著木馬作戰利品入城。

關於木馬之計和特洛伊之陷落，在荷馬的另一部史詩《奧德賽》和公元前一世紀的羅馬詩人維吉爾（Virgil）所作之《埃涅阿斯紀》（Aeneid）著墨較多。值得留意的是，《伊利亞德》、《奧德賽》、《埃涅阿斯紀》都是屬於荷馬六步格（Dactylic hexameter）格式的史詩作品。

盲眼詩人荷馬

《荷馬史詩》是西方歷史上其中一部歷史最悠久，文化影響力最深遠，甚至可能是最重要的一部文學作品。然而《荷馬史詩》作者荷馬（Homer）的真實身份，多個世紀以來一直令人置身五里霧中，完全沒有頭緒。

在古典時代，希臘人普遍相信《荷馬史詩》的記載是歷史事實，亦都普遍接受荷馬此人的存在，只有少量質疑的聲音。古希臘歷史之父希羅多德（Herodotus）在他的著作《歷史》當中，認為荷馬是在他之前約 400 年的人，也就是大約公元前 850 年左右之人。亞里斯多德（Aristotle）則認為荷馬活於特洛伊戰爭後 140 年，按此推斷，即特洛伊戰爭發生於公元前約 1,000 年。但即使是在古典世界，荷馬的年代仍然眾說紛紜，沒有一定的共識。

關於荷馬的生平記載眾說紛紜，有些甚至互相矛盾，但大多都離不開基本這幾點：盲眼（古希臘人相信盲人的心靈比正常人更澄明清澈），出生在亞細亞（Asia）的愛奧尼亞（Ionia），即今日土耳其西部的愛琴海岸地區。

荷馬本人是否真實存在這點，也在古典時代並無遭受太大的挑戰。據《亞歷山大遠征記》（Ανάβασις Αλεξάνδρου, Anabasis Alexandri）所述，公元前四世紀的馬其頓征服者亞歷山大大帝（Alexander the Great）橫過達達尼海峽後，就曾經親臨特洛伊遺址，造訪雅典娜的神殿及阿基里斯的陵墓（Book I, Chapter XI-XII）。但到了崇尚理性和質疑一切的十八、九世紀，不論詩人荷馬的存在，以及特洛伊戰爭曾否發生的問題，在學術界皆遭到挑戰、質疑、甚至否定。

質疑者認為荷馬史詩純屬虛構，其中一個原因是考古證據缺乏，另外一個原因是荷馬史詩內容存在不合理之處，希臘聯軍是否有能力動員千艘戰艦、十萬兵力，並進行長達十年的圍城戰？如果連極盛時期的羅馬帝國，以及十八世紀的歐洲強權亦難以在一次戰役中動員十餘萬正規軍，以公元前 1,000 年左右的動員能力，荷馬筆下的希臘軍力就顯得相當可疑。

最重要的是──特洛伊的遺址從未被發現。所以當時最極端的意見是：不止荷馬不存在，特洛伊戰爭沒有發生過，就連特洛伊這個古城都是子虛烏有。

那麼到底荷馬是否真有其人？《荷馬史詩》到底是怎樣寫成？特洛伊城是否存在？特洛伊戰爭曾否發生？如果特洛伊戰爭真實曾經發生，那麼《荷馬史詩》當中所記載的，到底又有幾分真、幾分假？

以上一連串的問題非常複雜；研究樓上每個問號，都足夠各出一本學術專著。而事實上，有很多問題歷史學家即使已經研究了數百年的光陰，但到今時今日仍然未有百分之百肯定的答案。

但近一個世紀考古學上的發現，為很多本以為將永遠石沉大海的歷史懸案提供了一扇窗口、一個新的觀點與角度。首先，我們就從傳奇詩人「荷馬」的存在以及《荷馬史詩》如何、及何時成書開始。

支持!

支持

多謝大家支持

正好最近讀了荷馬史詩，真的非常精彩
讀完很能明白點解尼采恥笑柏拉圖係《理想國》反對荷馬的觀點

以文學黎講，荷馬史詩既成熟程度，係超乎想像的。雖然兩部史詩未必係同一人寫，不過各篇前後的風格其實好一致。如果荷馬果真不存在，而史詩係成於眾手，咁只能說古希臘的詩歌天才不止在一個人，而係有成大群超級天才了。

另外
1.文中都提到荷馬既年代離特洛依戰爭好遠，荷馬用自己既年代想像過去，亦不意外。古人既時間感本來就同現代人唔同。如中世紀既荷馬史詩插畫，勇士們係著中世紀騎士裝束。穆斯林畫亞歷山大，都係畫佢包住頭巾。
2.成書同成詩係兩回事。成書之前，荷馬史詩既文本基本上都已經固定，亦已廣泛用於宗教祭祀，未必寫成文字。而荷馬既書寫文本固定甚至已經係希臘化時代既事。口頭流傳同成書既分別，文中好似有d混淆
(荷馬同代亦有其他史詩、其他史詩詩人，荷馬問題唔止係荷馬一人既問題，而係講緊成個作家群、成堆文本既形成問題)
3.題外：特洛伊係拜占庭果頭。被希臘人毀滅後的特洛伊人逃到意大利建立羅馬(《埃涅阿斯紀》)，一千多年後羅馬崩潰了，羅馬人又將帝國中心回到特洛伊果頭，又頂多一千年。諗起都係幾有趣既事

謝謝你的補充
我文章第一集主要探討成書過程，當然你講得冇錯，成詩同成書係要分開睇
希臘黑暗時代之前既邁錫尼文明Linear B泥板記錄冇關於荷馬史詩既內容
所以可以推斷既係成詩時間唔會係邁錫尼文明時代咁早，最早可能係希臘黑暗時代既口傳文學
另外我講過成書會比成詩時間遲，至少要等到希臘字母出現先成到書